\section{Nettoyage des textes}

Après avoir réfléchi à la manière de stocker les romans, il a fallu réfléchir à un moyen de les nettoyer. En effet, les romans contiennent beaucoup de caractères spéciaux qui ne sont pas utiles pour l'analyse, notamment les caractères de mise en forme, la pagination, les notes de bas de page, les chapitres ainsi que les prologues. En effet, les prologues sont souvent des textes qui ne sont pas écrits par l'auteur du roman et qui ne sont donc pas représentatifs de son style d'écriture.

Les romans naturalistes et non naturalistes sont issus de types de données différents. Il y a trois groupes de formats de données : les romans au format \textsl{.epub}, les romans au format \textsl{.pdf} et les romans au format \textsl{.txt}\footnote{Ici, les textes au format \textsl{.txt} sont organisés en dossiers, c'est-à-dire qu'un fichier \textsl{.txt} correspond à une page du roman. Il a donc fallu les regrouper pour obtenir un seul fichier \textsl{.txt} par roman.}.

Pour ce qui est des textes au format \textsl{.epub}, j'ai utilisé le logiciel \textsl{Calibre}\footnote{Lien du logiciel : \href{https://calibre-ebook.com/fr/about}{https://calibre-ebook.com/fr/about}, site consulté le 18 juin 2026.} pour les convertir au format \textsl{.txt}. Pour les textes au format \textsl{.pdf}, j'ai utilisé le logiciel \textsl{Adobe Acrobat Pro} afin de les convertir au format \textsl{.txt}. Pour les textes au format \textsl{.txt}, j'ai utilisé un script Python\footnote{Le script est disponible en annexe.} pour regrouper les fichiers en un seul fichier par roman.

La grande majorité de mes romans étaient au format \textsl{.epub}. Après leur conversion au format \textsl{.txt}, j'ai donc utilisé un script Python\footnote{Le script est disponible en annexe. Il faut préciser que je n'ai pas utilisé un seul script, mais plusieurs. Il s'agira donc d'un script général. Il y a eu énormément de modifications internes, notamment pour les chapitres qui sont soit en majuscules, avec chiffres romains, ou sans chiffres romains. Il a donc fallu faire des ajustements à chaque fois.} pour nettoyer les textes. Ce script supprime les caractères spéciaux, les notes de bas de page, les chapitres et les prologues. Il supprime également les lignes vides et les espaces en trop. Le script est basé sur des expressions régulières pour identifier les éléments à supprimer.

Pour ce qui est du choix des éléments à supprimer, j'ai fait le choix de supprimer les chapitres, car ils ne sont pas représentatifs du style d'écriture de l'auteur. De plus, comme nous l'avons vu dans le chapitre 2, j'ai passé un détecteur de motifs sur les textes afin d'identifier les motifs récurrents. J'ai donc gardé uniquement le corps du texte pour l'analyse. Ce choix se justifie également par la volonté d'obtenir une normalisation entre les textes\footnote{certains textes de disposant pas de }(une ligne est égal a une phrase), ce choix peut etre mit en opposition avec le choix de garder la distinction entre les différents chapitres du romans mais je me defend en prenant en comptre que certains romans ne sont pas découpés en chapitres. Les differents romans sont soient découpés en partie (exemple : Partie I, Partie II, etc.), soit en chapitres (exemple : Chapitre I, Chapitre II, etc.), soit avec une combinaison des deux (exemple : Partie I, Chapitre I, Chapitre II, Partie II, Chapitre III, etc.). Ou pour finir, le titre du chapitre est écrit en majuscules, avec des chiffres romains, ou sans chiffres romains. Il aurait donc fallu faire des ajustements à chaque fois pour identifier les chapitres. De plus, certains romans résultaient de l'assemblage de plusieurs fichiers \textsl{.txt}. Dans ces cas, la séparation entre les chapitres, initialement présente dans la structure HTML du roman, n'était plus conservée.