\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

Le but de ce mémoire est de présenter les travaux réalisés dans le cadre de mon stage de fin d'études, effectué au sein du laboratoire de recherche LATTICE\footnote{Le Lattice est un laboratoire du CNRS (UMR8094), rattaché à l’Ecole Normale Supérieure (IDEX PSL : Paris Sciences et Lettres) et à l’Université Sorbonne Nouvelle-Paris 3. Il regroupe des chercheurs CNRS, des enseignants-chercheurs de l’Université Paris Sorbonne Nouvelle et d’autres universités, ainsi que de nombreux autres personnels permanents ou non-permanents.
Les recherches du Lattice sont consacrées à la linguistique et au traitement automatique des langues.Dans le domaine linguistique proprement dit, nos recherches portent, d’une part, sur l’interface entre grammaire et lexique (dans le courant des grammaires cognitives), et d’autre part, sur le discours (en particulier la structuration du discours et la coréférence).
Le Lattice accorde également une place majeure à l’étude du changement linguistique, qu’il s’agisse de l’évolution du français – en particulier dans les domaines syntaxique et sémantique – ou des tendances plus générales à l’œuvre dans l’évolution des langues.
Dans le domaine du TAL, le Lattice explore les techniques neuronales depuis plusieurs années, et a récemment mis l’accent sur l’analyse syntaxique. Les travaux en linguistique et en TAL sont étroitement corrélés.
Enfin notre laboratoire est fortement impliqué dans le domaine des Humanités Numériques et contribue à la construction de ressources enrichies. https://www.lattice.cnrs.fr/ }. Au cours de ce stage, j’ai travaillé sur de nombreux aspects de \textit{TAL} (Traitement Automatique des Langues). Mon objectif principal était de déterminer comment était redigée l'ecriture naturaliste. Ce stage a été encadré par le professeur \textit{Dominque Legallois} ainsi que par d'autre chercheurs du laboratoire à qui j'ai pu solicité leur aide notament lors d'utilisation de technique de \textit{machine Learning}. 

Ce projet porte plus précisement sur l'Origine, circularité et transformation des motifs naturalistes. Le but de ce projet est d'analyser les motifs naturalistes dans les textes littéraires et de comprendre comment ils sont utilisés pour créer des effets stylistiques et narratifs. Ce travail à commencé avec la redaction d'un article scientifique sur le sujet par le professeur \textit{Dominique Legallois}. Ce dernier a commencé une étude sur la caractérisation d'une écriture spécifiquement naturaliste par le biais de méthodes stylométriques et lexicométriques. À partir de l'analyse statistique de fréquences et de patrons lexico-grammaticaux, ses recherches ont mis en évidence la présence de marqueurs et de motifs distinctifs, massivement partagés au sein de ce mouvement littéraire.

Mon travail s'inscrit dans la continuité directe de cet article et vise à approfondir cette détection à plus grande échelle. Pour ce faire, j'ai été amené à manipuler et structurer un vaste corpus issu de la littérature française du XIXe siècle, en me concentrant tout particulièrement sur l'œuvre d'Émile Zola, dont j'ai traité les trente-et-un romans, ainsi que sur les écrits des frères Goncourt.

La première étape de mes missions a consisté en un traitement rigoureux des données textuelles, impliquant le nettoyage, la segementation fine des textes et une réflexion sur la conception d'une base de données adaptée à la littérature naturaliste. Dans un second temps, j'ai déployé des approches d'apprentissage automatique, plus spécifiquement de modélisation thématique. En m'appuyant sur des techniques telles que \textit{NMF}, \textit{K-means}, \textit{LDA} et \textit{BERTopic}, j'ai mis en place une modélisation de visusalisation de topics sur le corpus des romans de Zola et fait une tentative de \textit{Dynamic Topic Modeling} sur ce meme auteur afin non seulement d'extraire ces motifs naturalistes, mais également de retracer leur évolution et leur circularité au fil du temps au sein de son oeuvre.

Mon mémoire s'articule en trois chapitre, le premier porte sur le topic modeling et les méthodes de modélisation thématique sur l'ecriture naturaliste. Le second chapitre est consacré à l'analyse des motifs naturalistes les l'influance de certains auteurs sur d'autres. Enfin le dernier chapitre est consacré au nettoyage de tout le corpus naturaliste et non naturaliste et leur insertion dans une base de données. Ce mémoire est donc le fruit d'un travail de recherche et d'analyse approfondi, visant à mieux comprendre les caractéristiques de l'écriture naturaliste et à mettre en lumière les motifs qui la définissent.

Comment caractériser l'écriture naturaliste à travers l'analyse des motifs et des thèmes récurrents dans les textes littéraires du XIXe siècle, en utilisant des méthodes de traitement automatique des langues et de modélisation thématique pour identifier les influences et les évolutions stylistiques au sein de ce mouvement littéraire.
